# Operação Osoaviakhim
Muitos revisionistas clamam que os comunistas não deveriam reclamar dos extensos projetos de empregabilidade e reabilitação de vários Nazistas pelo governo americano pois a URSS tinha feito o mesmo, na operação Osoaviakhim. No entanto, este projeto foi bem diferente do projeto americano. Todos estes nazistas sofriam alta vigilância e seriam mandados para a gulag caso saíssem da linha, e não empregava todo tipo de Nazista (porém, os designava para altos cargos, o que eu particularmente condeno). Enquanto o projeto americano buscava reabilitar o máximo de Nazista quanto podiam, vide Franz Halder e Hans Speidel.

Como disse Schabowski uma vez:
>Um nazista a quem foi concedida a guerra para se transformar em socialista, ou mais precisamente em comunista, era total e para sempre desnazificado. Ele era como um recém-nascido. Mas qualquer um que reformou a democracia da Alemanha Ocidental permaneceu nazista.

Outros afirmam que dos 82 cargos de comando mais altos do Exército Nacional Popular da Alemanha Oriental, os ex-oficiais da Wehrmacht ocupavam 61. Mas eles só foram usados para configurar inicialmente o Exército Nacional e, em seguida, abandonados assim que um quadro treinado de pessoal não-pertencente à Wehrmacht fosse treinado. Observe que o Exército Nacional Popular não se levantou até depois da Geração Ocidental se militarizar em meados dos anos 50, portanto, menos de uma década.
>Durante o primeiro ano, cerca de 27% do corpo de oficiais do NVA havia servido anteriormente na Wehrmacht. Das 82 posições de comando mais altas, os ex-oficiais da Wehrmacht ocupavam 61; no entanto, muito poucos deles haviam servido em altas patentes. O conhecimento militar e a experiência de combate desses veteranos foram indispensáveis nos primeiros anos do NVA, embora na década de 1960 a maioria desses veteranos da Segunda Guerra Mundial tivesse se aposentado (o Bundeswehr da Alemanha Ocidental dependia ainda mais dos veteranos da Wehrmacht, que inicialmente constituíam a maioria de seus quadros comissionados).

Eles estavam lá apenas para preencher posições porque naquele período a OTAN/EUA estava literalmente pronta para iniciar uma guerra nuclear e a vida real não é um jogo de guerra total. Menos de 5 anos e eles os expurgaram (a pequena quantidade que foi permitida até mesmo para servir) enquanto na OTAN onde todos serviram bem nos anos 70-80 e permitiram que as organizações SS ainda funcionassem limpando seu "legado".

A União Soviética aplicou medidas de desnazificação com mais rigor do que no Ocidente. Todos os altos funcionários da sociedade foram expurgados de posições de poder. Após o início da desnazificação a administração passou a transformar o processo em um programa mais reabilitador e integrador. Por esse processo, os seguidores do regime nazista deveriam ser assimilados de volta à sociedade para que pudessem contribuir para o desenvolvimento de uma nova Alemanha.

Os Estados Unidos e a Grã-Bretanha usaram principalmente questionários para avaliar o passado nazista de um alemão. Os Estados Unidos pesquisaram alemães com 18 anos ou mais, enquanto os britânicos só obrigavam os alemães a preenchê-los se estivessem empregados ou procurando emprego. Os franceses não estavam tão aptos a usar os questionários, mas eram conhecidos por prender ex-nazistas. Os franceses queriam “purificar” o povo alemão, em oposição ao que consideravam a dureza do termo “desnazificar”. Ulbricht defendeu uma abordagem agressiva à desnazificação na zona soviética e apoiou um expurgo generalizado em toda a zona para eliminar os ex-nazistas de posições de poder em maio de 1945, o que exigia “a limpeza dos departamentos administrativos em cada estado e município... [e] a remoção de todos os homens envolvidos em negócios e bancos que são considerados responsáveis pela guerra e pelo fascismo...”

Para estudos mais detalhados, leiam Bruni de la Motte.
